---
title: "Dossier déconfinement transmis à M. Bayrou"
date: 2020-05-14T23:32:42+02:00
author: "Hervé Laurent"
imageGroupClass: "lonely"
tags:
  - analyse
  - proposition
  - courrier
slug: "dossier-deconfinement-transmis-a-m.-bayrou"
---


Faisant suite à [la pétition que vous avez tou.te.s signée][1] et nous vous en remerions , notre association a transmis un courrier envoyé à M. le Maire de Pau et Président de la Communauté d'Agglomération Pau Béarn Pyrénées, pour l'informer de nos craintes quand à un recours massif à l'automobile individuelle à l'occasion de la sortie du confinement. Crainte qui se vérifie déjà aujourd'hui... Il faut dire que la météo n'est pas avec nous...

Ce courrier détaille nos recommandations pour garantir des conditions de déplacement sûres à toute la population. Nous demandons un partage de l'espace public favorable aux mobilités actives, permettant d'assurer la distanciation physique entre les personnes et avec les véhicules motorisés, tout en encourageant une activité physique modérée au quotidien.

Merci pour vos nombreux soutiens et la participation de certain.e pour créer des visuels présentant des suggestions d’aménagements favorables aux modes actifs. L'ensemble du dossier transmis au format papier et électronique. Ce dossier contenait:

* [Une lettre adressée à M. Bayrou](2020-05-08-courrier-pau-a-velo-bayrou-deconfinement.pdf)
* Une plan proposant une priorisation des rues à aménager provisoirement (voir ci dessous)
* Des "vues virtuelles" des aménagements provisoires dans certaines rues et carrefour (voir ci dessous)
* [Un plan de notre proposition de Réseau Express Vélo](rev-agglo-pau.pdf)
* [Le guide des aménagements provisoires édité par le CEREMA en anticipation du déconfinement](guide-amenagements-provisoires-CEREMA.pdf).

Une copie de ce dossier a également été transmise à la presse locale, aux vice-présidents de la Com d'Agglo et quelques autres politiques locaux.

### Proposition de priorisation des rues à aménager temporairement

<div class="lonely">
{{< image src="priorites-amenagements-velo-pau-sortie-COVID-2020-04-29.png" >}}
</div>


### Vues virtuelles

<div class="gallery">
{{< image src="vues-virtuelles/pau-souvenir-francais-1-plan.png" caption="Pau plan proposé pour le rond-point du Souvenir Français (foire expo)" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/pau-souvenir-francais-vue.jpg" caption="Pau rond point du Souvenir Français (foire expo)" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/pau-gramont-pieton.jpg" caption="Pau place Gramont piétonne" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/pau-lycee-barthou-pieton.jpg" caption="Pau lycée Louis Barthou piéton" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/pau-barthou-pieton.jpg" caption="Pau rue Louis Barthou piétonne" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/pau-alsace-lorraine.jpg" caption="Pau boulevard Alsace-Lorraine" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/pau-xiv-juillet vue.jpg" caption="Pau pont du XIV juillet" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/pau-xiv-juillet-plan.png" caption="Pau plan proposé aux abords du pont du XIV juillet" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/pau-mermoz.jpg" caption="Pau avenue Jean Mermoz" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/pau-alfred-nobel.jpg" caption="Pau avenue Alfred Nobel" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/pau-peboue.jpg" caption="Pau rue Péboué" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/pau-tourasse.jpg" caption="Pau boulevard Tourasse" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/pau-de-gaulle.jpg" caption="Pau avenue du Général de Gaulle" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/pau-etigny.jpg" caption="Pau avenue d'Etigny" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/pau-bordenave- dabere-pieton.jpg" caption="Pau rue Bordenave d'Abère" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/pau-castetnau.jpg" caption="Pau rue Castetnau" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/pau-faisan.jpg" caption="Pau rue Henri Faisan" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/pau-montpensier.jpg" caption="Pau rue Montpensier" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/pau-orleans.jpg" caption="Pau rue d'Orléans" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/pau-sept-cantons.jpg" caption="Pau place des sept cantons" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/bizanos-route-de-tarbes.jpg" caption="Route de Tarbes à Bizanos" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/jurançon-allees-1-avant.jpg" caption="Jurançon avenue des Vallées avant" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/jurancon-allees-2-apres.jpg" caption="Jurançon avenue des Vallées après" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/jurançon-henri-iv.jpg" caption="Jurançon avenue Henri IV" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/jurancon-massenet-1-avant.jpg" caption="Jurançon rue Massenet avant" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/jurancon-massenet-2-apres.jpg" caption="Jurançon rue Massenet après" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/lescar-rte-bayonne.jpg" caption="Lescar route de Bayonne" width="300" >}}
{{< image src="vues-virtuelles/lons-rte-bayonne.jpg" caption="Lons route de Bayonne" width="300" >}}
</div>


Par ailleurs, sachez que nous sommes aussi signataires de [cette tribune rassemblant de nombreuses associations françaises de plaidoyer sur le vélo](https://www.weelz.fr/fr/tribune-les-associations-velo-montent-au-creneau-pour-une-france-cyclable/)

Et contrairement à ce qui a pu être perçu dans un premier temps, les campagnes d'aménagements expérimentaux favorables aux modes actifs ne seront pas l’apanage des grandes métropoles. Nous apprenons que [la ville de Saint Malo (moins de 50.000 habitants) accélère la mise en place de son plan vélo à l'occasion du déconfinement][2], en supprimant des voies auto pour rééquilibrer le partage de l'espace public.

Il semblerait que Bourg-en-Bresse se lance aussi, et plus proche de nous, une petite ville de la couronne paloise y réfléchirait fortement... Affaire à suivre.

[1]: https://www.change.org/DeconfinezNosMobilites
[2]: https://actu.fr/bretagne/saint-malo_35288/saint-malo-deconfinement-ville-veut-favoriser-deplacements-velo_33488792.html
